---
menu:
  main:
    parent: project
    weight: 2
title: Відомості
---
Plasma Mobile — інтерфейс користувача із відкритим кодом та екосистема, які призначено для мобільних пристроїв. Plasma Mobile побудовано на основі стосу бібліотек **Плазми KDE**.

Застосовано прагматичний підхід, який є зручним для програмного забезпечення незалежно від набору бібліотек, на якому його побудовано. Це надає змогу користувачам вибирати, яким програмним забезпеченням вони хочуть скористатися на власному пристрої.

Plasma Mobile розвиває та реалізовує відкриті стандарти. Розробка відбуваєтсья відкрито, будь-хто може взяти участь у ній.

<img src="/img/konqi/konqi-calling.png" width=250px/>

----

## Чи можна цим користуватися?

Так! У поточній версії Plasma Mobile встановлюється на PinePhone на основі Manjaro ARM. Існують також інші дистрибутиви для PinePhone із Plasma Mobile.

Також маємо postmarketOS, дистрибутив на основі Alpine Linux із підтримкою ширшого спектра пристроїв. Одним із доступних інтерфейсів для підтримуваних пристроїв у ньому є Plasma Mobile. Зі списком підтримуваних пристроїв можна ознайомитися [тут](https://wiki.postmarketos.org/wiki/Devices). Втім, складність встановлення для пристроїв поза категоріями «main» та «community» може бути високою.

У інтерфейсі використано KWin на основі Wayland. Тепер він є, здебільшого, стабільним, хоча час від часу ми усуваємо деякі проблеми. Доступною є частина звичайних можливостей Плазми KDE Plasma, зокрем віджети та простори дій. Обидві ці можливості інтегровано до інтерфейсу користувача Plasma Mobile. Це уможливлює використання Plasma Mobile та розробку програм для неї на вашій робочій станції або ноутбуці.

## Якими є можливості?

Створено декілька оптимізованих до сенсорного інтерфейсу програм, які у поточній версії включено до образу Plasma Mobile на основі Manjaro. Ці програми забезпечують доступ до широкого діапазону базових можливостей.

Ці програми, здебільшого, побудовано на основі Kirigami, бібліотеки інтерфейсу KDE, яка забезпечує однорідність інтерфейсів користувача, які дуже добре працють у середовищах із сенсорним керуванням.

Список програм можна знайти на [домашній сторінці plasma-mobile.org](https://plasma-mobile.org).

## Де знайти…

Код різноманітних компонентів Plasma Mobile можна знайти на [invent.kde.org](https://invent.kde.org/plasma-mobile).

Ознайомтеся із [документацією для учасників](https://invent.kde.org/plasma/plasma-mobile/-/wikis/home), щоб дізнатися більше про стос бібліотек Плазми та способи їхнього поєднання.

Ви також можете ставити ваші питання у [групах та каналах спільноти Plasma Mobile](/join).
